<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>文学 on 欧德雷-oldlay</title>
        <link>https://oldlay.github.io/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6/</link>
        <description>Recent content in 文学 on 欧德雷-oldlay</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>欧德雷-oldlay</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://oldlay.github.io/categories/%E6%96%87%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>城堡 卡夫卡</title>
        <link>https://oldlay.github.io/p/castle/</link>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://oldlay.github.io/p/castle/</guid>
        <description>&lt;img src="https://oldlay.github.io/p/castle/picture.webp" alt="Featured image of post 城堡 卡夫卡" /&gt;&lt;h2 id=&#34;城堡&#34;&gt;城堡
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“谁也不能责怪，谁也不能不那样做，这一切都是受城堡的影响。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得最接近卡夫卡作品本质的评论来源于德国哲学家时本雅明：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“卡夫卡有为自己创造寓言的稀有才能，但他的寓言不会被善于明喻者所消释。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《城堡》的内容简言概括之：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公K应聘来城堡当土地测量员，他经过长途跋涉，穿过许多雪路后，终于在半夜抵达城堡管辖下的一个穷村落。在村落的招待所，筋疲力尽的K遇到了形形色色的人，它们都是挣扎在社会底层的平民。其中有招待所的老板、老板娘、女招待，还有一些闲杂人员。城堡虽近在咫尺，但他费尽周折，为此不惜勾引城堡官员克拉姆的情妇，却怎么也进不去。K奔波得筋疲力竭，至死也未能进入城堡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于城堡主题的解释争论不休，大致有这么几种：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是权力的象征，国家机器的缩影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是犹太人无家可归的写照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是“圣恩”。（这个解释来源于卡夫卡的好友，马克思布罗德。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是社会的形象，卡夫卡始终无法融入社会环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要描写的可以总结为桥头客栈和信差一家，而且两家能反映出在城堡影响下的对比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿玛尼亚受城堡权力的支配，但是反抗它，招致来了痛苦。她不仅忍受痛苦，而且还有头脑，能看清自己的痛苦。她面对事实，正视事实，继续生活，忍受这种生活，那时如此，现在还是如此，阿玛尼亚很像尼采所说的忍受痛苦并从中超越的超人。而弗丽达视与城堡的关系为荣耀，就算不存在这层关系，也要硬创造出这层关系，并从中获得力量谋求利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从不同的角度去理解城堡，都会看到不一样的指代，“城堡”可以是任何事物。但在我看来，无论怎么理解城堡，“城堡”都是施加于人们头上的一层重压，追求而不可得，最后陷入虚无。村子和城堡作为一个健康的人运转着，而k作为外来者，像病毒一样注入到这个健康的人里，造成了一点似有似无的扰动，“K”抗争着一切，扰乱着村子，追求着城堡，但最后被消灭。所以重点实际上已经不是城堡了，而是&amp;quot;K&amp;quot;的行为。这一点我们可以在卡夫卡手稿中被删除的一个部分可以窥见。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“城堡本来就已比你们强大不知多少倍，尽管如此，还是可以怀疑它是否会胜利，可你们不去利用这一点，而是似乎把全部的努力都用在确证城堡会胜利上，因此你们在斗争中会突然毫无根据的害怕起来，结果就使你们更加软弱无能了。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;城堡甚至不需要真的施加什么实际影响于人们，人们自己对城堡的狂乱的想入非非就能让他们自己受折磨。所以重点就落在了“斗争”的行为上，不应该自身在路上就预设了悲观的胆怯，而是诉诸于本真的力量去进行诉求。不妨积极一点，人们本可以光明正大通过正常渠道实现公平与正义的诉求，由于人们自身对官方的畏惧和胆怯，使他们永远也无法进入城堡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是故事的底色就是悲观的，“K”在寻求融入这个社会的过程中自我异化，经历过抗争、拉拢、分化等等计谋，最终却无法避免被同化和被毁灭的趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这里把城堡理解为一种至高的权力，一种大他者的观念，也是国家与法律机器的缩影。不妨将此上升为一个更广博的解释之中，也是布罗德在出版小说的后记中进行的解释：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;”&lt;em&gt;城堡是一种被神学家们称之为“仁慈”的那种东西，是上天对人的（即村子的）命运的安排，是偶然事件、神秘的决定、天赋与损害的效力，是不该得到和不可得到的东西，它超越于一切人的生命之上。在《审判》和《城堡》里，神的（在犹太神秘哲学意义上的）这两种表现形式——法庭和仁慈——恐怕就是这样来表现的吧&lt;/em&gt;。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;人是怎样茫然地倾听着外面那个对他关于善与恶的永恒的问题不予作答或是只作最含糊不清的回答的世界，而心灵深处却怎样不可磨灭地埋藏着对那条给我走的、我注定要走的唯一光明的道路的希望。（比较《在法的门前》）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《城堡》与《在法的门前》基本上是统一的故事。这里的解释就很有神秘和命运的色彩了，但这里的“被决定的命运“与国家权力的解释我认为并没有太大的区别，在我看来无非是是否存在神秘性，实际上都是个人对于被支配被戏弄而进行反抗的无力与徒劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想单纯的就“K”的奋斗来说说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中的人物对“K”所施加的帮助在她们各自的经验上完全不同，也带有她们自己目的的诠释。小说中每个角色的态度都十分真诚，他们以真诚的姿态劝诫、警告主角“K”，和主角说着推心置腹的话语，但话语本身在主角眼中却显得模棱两可——既没有正面回应，也没有直接否定。主角尝试去见证城堡的所有努力都在理清这些话语、行为的过程中被消耗殆尽。对于主角来说，他们嘴里的话只会加重“城堡”的模糊性，弗丽达若即若离的行为，在爱的解释和心机设计的解释下完全不一样了，我要是“K”我也觉得莫名其妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“K”是卡夫卡的一次尝试，他尝试跳出既定经验的束缚，不像通常的人们一样活在自己的经验里。把自己的自由意志拔高，尝试去看清周围发生的一切，理清整个事件——现实的全景，他相信存在一种真实，这种真实就是所谓“城堡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《城堡》的抑郁色彩很严重。徒劳感是抑郁情绪中最常见的一种感受，而在小说中，主角无时不刻不在和徒劳感战斗，他的徒劳感来自于对城堡存在的坚信——这没什么，大家都相信城堡存在——但重点在于，城堡的存在不可以（不需要）被言明。这就像人们对真理的诉求，所有人在追求真理，而真理在每个人手上都莫衷一是。而真理的存在不需要被言明，我却能看到如此多各色各样的真理，只会感到徒劳与虚无。这就是问题。“K”追求生活中的某物要真实明晰，而不愿意接受混沌是生活的本质。对普通人来说，这是不需要去思考的。而K作为一个敏感的另类，他目的就是追求到某个至高的观念，但在路途上被形形色色的力量下扯的粉碎。这种至高的追求给人希望，因为它的确存在，但却像芝诺的飞矢，永不可达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K的结果是被毁灭，那我们呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考：
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/question/47479324/answer/3032861497&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;如何理解卡夫卡的《城堡》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/question/47479324/answer/114287603&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;关于《城堡》的读书笔记&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>地洞 卡夫卡</title>
        <link>https://oldlay.github.io/p/hole/</link>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://oldlay.github.io/p/hole/</guid>
        <description>&lt;img src="https://oldlay.github.io/p/hole/picture.webp" alt="Featured image of post 地洞 卡夫卡" /&gt;&lt;h2 id=&#34;地洞&#34;&gt;地洞
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果一个人进不了城堡，那么他可以自己为自己去挖一个地洞，城堡是别人的，但他自己挖出来的地洞是自己的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保持恐惧，在恐惧中才有存在感。有恐惧才会获得对这个世界的一种警惕，通过警惕保持距离，在距离之中来确立你和世界的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择地洞不能在一个远离尘嚣的地方，真正安全的地方是最热闹的地方。要在喧嚣中构建独特的自我世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地洞必须很坚固，来抵御外部世界的侵蚀，但又不能太封闭，还要和世界保持一定的联系。别的动物能感知我，我也能获知别的动物，我在相互的博弈式的生活中保持警惕感。曲曲声是我内心深处的恐惧的回声，我需要这么个曲曲声来获知我的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要让任何外人进洞，这是你的一个最私密的世界，是你的一个不兼容于外部世界的一个个人天地。为别人干活总是不开心的，而为自己劳动能获得快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;挖洞这件事永远不要完工，要不停的往下做。用一生的时间把挖洞当做一个事业。真正能抵抗外部世界侵蚀的不是这个洞，而是你不停去挖洞的行为，通过为自己劳动去抵抗这个世界的虚无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解读的太好了，分析的很有结构：
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV19e4y1A7z2/?spm_id_from=333.1387.upload.video_card.click&amp;amp;vd_source=8cb72dede913f3378fa70379e769bc8b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;卡夫卡《地洞》解读｜六条“地洞”生存法则【周可】_哔哩哔哩_bilibili&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>魔山 托马斯·曼</title>
        <link>https://oldlay.github.io/p/magic-mountain/</link>
        <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://oldlay.github.io/p/magic-mountain/</guid>
        <description>&lt;img src="https://oldlay.github.io/p/magic-mountain/picture.jpg" alt="Featured image of post 魔山 托马斯·曼" /&gt;&lt;p&gt;这本书篇幅非常长，而且其中存在很多哲学观点的讨论，语句也有些超长议论性难句，但好在我之前看过一点哲学史，读起来较轻松了点，最后还是坚持读完了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书名叫&amp;quot;魔山&amp;quot;，还是德国人写的，在我看来应当是冷峻、庄重和肃穆的气氛，但读完却发现，充满了温情与人道主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;时间，疾病，死亡，理性与激情&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;同时从时间和空间出发的两个维度，构建起了魔山这个极富象征性的社会病态图景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书厉害的地方在于，面对世界的病态幻象，不是选择逃避归隐，而是选择直面，构建出自己的生命观念。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;空间&#34;&gt;空间
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;书的主题是疾病，疾病借助于空间法则的实施，完成了对个体的一次有效的控制，个体又通过时间完成了对这种控制的有利反噬。也就是说主人公汉斯卡斯托普在空间上被疾病监禁，在时间上找到了自由。这里的“疾病”不一定真的是指身体上的疾病，也可以理解为一种异己力量，“文化病态”。作家把这个世界比喻做一个巨大的病院。疾病的出现会使人产生严重的挫败感和依赖性，进而形成对医学科学的非理性的崇拜和对体制规则的一种盲目顺从。科学与规则的理性与盲目崇拜的非理性，人在这种疾病幻象和非理性之中会自觉和不自觉的用疾病来建立自己的身份认同，进而确立对这个世界的基本认知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书中涉及到了几个学科内容，比较有意思的是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;疾病社会学
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;疾病重构了社会空间，一方面表现了物理的隔离，一方面山上世界和山下世界的分隔。另一方面是原来平面的社会关系在疾病的作用下变成了医生和病人之间的一个垂直关系，构成了一个垂直状态的社会空间。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;疾病伦理学
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;如果一个人一旦成为病人，会有一种对社会道德上的负罪感，背负了沉重的精神负担。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;疾病心理学
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;揭示了个体和体制关系中的微妙的心理共振，一个人到底有没有病归根到底还是个心理问题，汉斯原本是健康的，或者说疾病的症状没有显现，并且他自己也认为与其他病人不同，只住下21天。但在山上的疾病幻象中成功的被催眠了，疾病焦虑出现在他身上，配合着做各式各样的检查，后来身份认同出现变化，汉斯真的认可他是个病人。并且在这种认同之下，汉斯被驯化了，医院都是为我好，就会认为它做什么都是合理的， 治疗不仅仅是一种医学上的救治，其实同时还是一种极为有效的社会规训形式。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;这篇小说的价值在于不仅仅写出了我们这个世界日益严重的病院幻象，还在于透过汉斯的奇特经历，&lt;strong&gt;写出了一个个体走出这种具有集体性和体制化特征的病院幻象的一种可能&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;汉斯对舒舍夫人有着狂热的迷恋，这种狂热的迷恋是一种病态的表达，作品中强调了一个观点：爱情其实和病是同理的，疾病和情欲是异质同构的一个事物，汉斯之所以能够最终摆脱这个病院幻象，其实是不是因为他相爱，而是因为他不爱，最终摆脱了爱的诱惑。爱为什么是疾病？在我理解看来，爱情对于个体来说是一份异己的力量，我会因为爱情丧失理性而产生变化，无论是生理上还是心理上，与疾病相同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;纳夫塔和赛特姆布里尼分别代表了理性和非理性两个不同的思想立场，汉斯在这两个思想力量中不断摇摆，通过理性和非理性在两人辩论中的拉锯，不断地显示出&lt;strong&gt;对绝对真理的一种消解力量&lt;/strong&gt;。我一直觉得这些作家受尼采影响非常大，赛特姆布里尼是个理性主义者和人文主义者，他身上代表的理性风格有点像“日神精神”中的阿波罗精神。纳夫塔有点像“酒神精神”（从生命的绝对无意义性中获得悲剧性陶醉）。但在他两的不断辩论中，可以发现，有时候纳夫塔的观点会变成赛特姆布里尼所应该支持的，而赛特姆布里尼对因为这一点反驳出纳夫塔应该支持的观点，就是说纳夫塔的观点会变的带有一定的理性主义，赛特姆布里尼的观点会变的有一定的非理性。所以其实他们的观点是你中有我，我中有你，很难说谁对谁错，结果就是消解了绝对真理的权威性。汉斯的思想就找到了一条出路，既不是一个理性派也不是一个非理性派，汉斯是一个&lt;em&gt;&lt;strong&gt;行动派&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;，他从两人的辩论中获得了行动的力量，&lt;strong&gt;思想最终对行动做出了让步&lt;/strong&gt;。所以，汉斯在山上所经历的是精神觉醒，正因为他被动的成为了病人，他才惊讶的发现，原本他原来所向往的所认同的所追求的那种所谓健康的、优雅的、和顺从的生活，&lt;strong&gt;那才是一种病&lt;/strong&gt;。一个半真半假的病让汉斯知道了另一个真正的病，这可能才是托马斯曼告诉我们的最终摆脱“病院幻象”的唯一出路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雪的章节让我印象深刻，汉斯不顾疗养院等束缚他的规则，拿上雪橇，在岑寂虚无的白雪世界中漫无目的的游行，甘冒回去太晚的风险，奋力深入那旷野的沉默，深入那阴郁恐怖、岌岌可危的境界。他以不辨方向，抛开一切，甚至是回去的可能，抛弃了日常主宰他的理性、秩序和规则，将自己完全投入自然和激情。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;时间&#34;&gt;时间
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;还在于托马斯曼揭示了疾病和时间关系的隐秘逻辑，以及在这个关系逻辑当中，他找到了每一个个体，去追求自由的可能性。魔山上的&lt;strong&gt;空间自由，而时间严格&lt;/strong&gt;。疾病让病人摆脱日常状态，进入一种更具规范性和统一性的时间系统，是一种在封闭状态下的，具有很明显强制性的一个公共时间。汉斯并没有完全被病院时间所同化，他之所以能够成功的出走，靠的是他有意无意之中积攒的和病院公共时间相抗衡的私人时间，正是靠着这种个体的时间经验的建立，他得以获得自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托马斯曼用时间来构造故事框架，故事中的时间基本单位是七。七天不仅仅是个自然时间，其实还是一个文化时间，就拥有文化的建构性，用七这个数字可以建构出一个全新的时间秩序，病院的时间是机械化的时间和含混性的时间的一个诡异的结合。病院在严格时间规范下却无法承诺时间，在每天机械性的日程规定下，却无法获知出院时间，确定性和不确定性下的诡异结合了，这是体制时间最不人道的地方，也是所有体制维持其有效统治的关键之所在。汉斯用了三周的时间完成了身份的转变，从一个健康的人变成了一个病人，然后又用七个月的时间去爱舒舍夫人，最后用了七年的时间治疗，之后下山。七这个数字在这个作品中既预示了完整性，同时又包含了新生和转型，时间到了，一段新的生活就必须&lt;strong&gt;重新开始&lt;/strong&gt;，无视含混的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;魔山的神奇之处还在于它的动态时间态势的呈现，小说每一章的篇幅都要比前一章篇幅要长，开始时是按日作为时间单位来写，后面是按一周一周来写，在第五章又是按一个月一个月来写，最后按年为单位，时间的运行方式越走越长，因此时间就成为了叙事单位。所以，在艺术上形成了一种时间的节奏感，不同位制的钟摆产生出的摆动，如同交响乐团所发出的和谐共鸣。这种时间和医院的整齐划一的体制时间形成了鲜明对比，并且是截然对立的。时间一旦体制化，就会变得空洞化，没有生命感，身处其中的病人麻木不仁，汉斯在遵循铁板一块的时间规范当中，又很神奇的找到了一些裂缝，随着个体的时间系统的逐渐膨胀和丰富，病院体制时间表现在汉斯身上就趋于彻底的崩溃，固有的时间崩溃，新的生命就开始，旧的秩序自然的瓦解。&lt;strong&gt;魔山的动态时间节奏，是汉斯从病院体制时间的各种大一统的、刻板的规范和体制当中逃逸出来，形成了一种自我成长的生命轨迹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;七年的变化本质上是时间经验的转变，约阿希姆和佩佩尔科恩的死给汉斯带来了很大的冲击，正是这种死进入到汉斯的灵魂深处，转化为身体的体感，死亡使得汉斯自己营造出来的个人时间具有了一种生命的质感。疾病最可怕的一点是剥夺了一个人的时间，疾病把人拖进了一个似乎是有利于治疗的刚性的时间状态中，把人变成了听天由命的被动客体，托马斯曼的使命是要把原本属于我们每个人的时间从体制时间的监狱中抢夺回来。汉斯在作品中出现是以时间主体的角色出现，汉斯也因此主导了全书的时间节奏，慢慢成为了时间的主人。开始的时间描写都是具体的，之后对于时间变成了形而上的思考，时间的存在与观念被汉斯内化，汉斯成为了时间本身，病院的时间是与自然界的时间脱节的，而汉斯的时间从自然界变换莫测的气象中去体验和把握那样一种时间的无差别的晕眩感。汉斯越过了病院，从大自然中获得感悟，达沃斯山区混乱的气象，让汉斯享受到一种时间失控的状态，以及这种状态下晕眩体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;植物给汉斯带来了宝贵的时间经验，观察植物也将时间微观化了，使得我们平时空洞的注意力在最小的时间单位面前得以集中，进入到植物中和时间里，托马斯曼说时间如果拉长了，对我们人没有任何意义，时间必须要缩小，通过时间的缩小不断把事物加以放大，这样我们的时间经验变得很丰富扎实。其次就是循环性，循环是我们赋予时间的一种运动形式，不是重复，循环有变化，而重复没有变化，植物的循环性有助于我们人去建立一套个体时间的运转系统，强化了汉斯对生命的理解。&lt;strong&gt;像植物一样活着，该繁茂的时候便繁茂，该凋谢的时候便凋谢，一切都顺其自然。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>乡村医生 卡夫卡</title>
        <link>https://oldlay.github.io/p/doctor/</link>
        <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://oldlay.github.io/p/doctor/</guid>
        <description>&lt;img src="https://oldlay.github.io/p/doctor/picture.png" alt="Featured image of post 乡村医生 卡夫卡" /&gt;&lt;h2 id=&#34;乡村医生&#34;&gt;乡村医生
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;卡夫卡的短篇小说都是始于窘迫，终于虚无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的虚无就是一种陷入失败主义的无助与徒劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部小说是寓言和超寓言的统一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的一个寓言故事的模式是一个事情不断的出错又不断的纠正，最后趋于解体的一个模式。人生的失败不是具体指某一次的失败，而是无数次的失败加希望再失败再加希望的永无止境的总和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寓言故事关注于理性，一个共识，但超寓言关乎的是非理性，关乎个体的欲望的满足，是私人化的。隐秘的精神关联的私人读者。在这部超寓言中，卡夫卡完成了一次个人欲望的不动声色的表达和释放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医生代表了超我，是社会责任，作品中的本我是马夫，躲藏起来了。马就是自我的形象，在柏拉图的《斐德罗篇》中将人的灵魂比作一匹马车，车夫，代表着理性，马，代表着欲望，理性主宰着欲望。超我时常主宰着本我，小说开头的窘迫使超我松动，本我的马夫以冒犯的姿态出现，冒犯着女仆。之后本我的马夫将超我的医生和本我的马驱赶出去，超我裹挟着本我上路了 。但在医生就诊的过程中，自我的马不断的提醒医生要赶快回去，自我与超我在这个过程中不断的冲突。之后病人死去，医生陷入虚无，不需要再回家了，因为本我欲望已经得到了替代性的满足。马夫就是本我摆脱了超我和自我的欲望化身，是人的欲望的软着陆，也就是马夫是“我”这个在社会身份医生下想实现但实现不了的欲望，马夫实现了替代性的满足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以最后的结局我理解为超我被本我战胜后所陷入的虚无，理性与欲望不断的纠缠缠斗，最后欲望占了上风，欲望的洪水得以宣泄，却留下了一地虚无， 感觉就是贤者时间。驾着尘世的车，非尘世的马，到处去流浪。超我、本我和自我的和解后，进入了一个流浪的境界，流浪的真相是在欲望实现后的虚无和责任放弃后的自由这两者间了无牵挂，永无止境的漂泊。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
