<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>卡夫卡 on 欧德雷-oldlay</title>
        <link>https://oldlay.github.io/categories/%E5%8D%A1%E5%A4%AB%E5%8D%A1/</link>
        <description>Recent content in 卡夫卡 on 欧德雷-oldlay</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>欧德雷-oldlay</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://oldlay.github.io/categories/%E5%8D%A1%E5%A4%AB%E5%8D%A1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>城堡 卡夫卡</title>
        <link>https://oldlay.github.io/p/castle/</link>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://oldlay.github.io/p/castle/</guid>
        <description>&lt;img src="https://oldlay.github.io/p/castle/picture.webp" alt="Featured image of post 城堡 卡夫卡" /&gt;&lt;h2 id=&#34;城堡&#34;&gt;城堡
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;“谁也不能责怪，谁也不能不那样做，这一切都是受城堡的影响。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我觉得最接近卡夫卡作品本质的评论来源于德国哲学家时本雅明：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“卡夫卡有为自己创造寓言的稀有才能，但他的寓言不会被善于明喻者所消释。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《城堡》的内容简言概括之：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主人公K应聘来城堡当土地测量员，他经过长途跋涉，穿过许多雪路后，终于在半夜抵达城堡管辖下的一个穷村落。在村落的招待所，筋疲力尽的K遇到了形形色色的人，它们都是挣扎在社会底层的平民。其中有招待所的老板、老板娘、女招待，还有一些闲杂人员。城堡虽近在咫尺，但他费尽周折，为此不惜勾引城堡官员克拉姆的情妇，却怎么也进不去。K奔波得筋疲力竭，至死也未能进入城堡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;关于城堡主题的解释争论不休，大致有这么几种：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是权力的象征，国家机器的缩影。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是犹太人无家可归的写照。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是“圣恩”。（这个解释来源于卡夫卡的好友，马克思布罗德。）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;城堡是社会的形象，卡夫卡始终无法融入社会环境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主要描写的可以总结为桥头客栈和信差一家，而且两家能反映出在城堡影响下的对比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;阿玛尼亚受城堡权力的支配，但是反抗它，招致来了痛苦。她不仅忍受痛苦，而且还有头脑，能看清自己的痛苦。她面对事实，正视事实，继续生活，忍受这种生活，那时如此，现在还是如此，阿玛尼亚很像尼采所说的忍受痛苦并从中超越的超人。而弗丽达视与城堡的关系为荣耀，就算不存在这层关系，也要硬创造出这层关系，并从中获得力量谋求利益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从不同的角度去理解城堡，都会看到不一样的指代，“城堡”可以是任何事物。但在我看来，无论怎么理解城堡，“城堡”都是施加于人们头上的一层重压，追求而不可得，最后陷入虚无。村子和城堡作为一个健康的人运转着，而k作为外来者，像病毒一样注入到这个健康的人里，造成了一点似有似无的扰动，“K”抗争着一切，扰乱着村子，追求着城堡，但最后被消灭。所以重点实际上已经不是城堡了，而是&amp;quot;K&amp;quot;的行为。这一点我们可以在卡夫卡手稿中被删除的一个部分可以窥见。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“城堡本来就已比你们强大不知多少倍，尽管如此，还是可以怀疑它是否会胜利，可你们不去利用这一点，而是似乎把全部的努力都用在确证城堡会胜利上，因此你们在斗争中会突然毫无根据的害怕起来，结果就使你们更加软弱无能了。”&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;城堡甚至不需要真的施加什么实际影响于人们，人们自己对城堡的狂乱的想入非非就能让他们自己受折磨。所以重点就落在了“斗争”的行为上，不应该自身在路上就预设了悲观的胆怯，而是诉诸于本真的力量去进行诉求。不妨积极一点，人们本可以光明正大通过正常渠道实现公平与正义的诉求，由于人们自身对官方的畏惧和胆怯，使他们永远也无法进入城堡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是故事的底色就是悲观的，“K”在寻求融入这个社会的过程中自我异化，经历过抗争、拉拢、分化等等计谋，最终却无法避免被同化和被毁灭的趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我这里把城堡理解为一种至高的权力，一种大他者的观念，也是国家与法律机器的缩影。不妨将此上升为一个更广博的解释之中，也是布罗德在出版小说的后记中进行的解释：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;”&lt;em&gt;城堡是一种被神学家们称之为“仁慈”的那种东西，是上天对人的（即村子的）命运的安排，是偶然事件、神秘的决定、天赋与损害的效力，是不该得到和不可得到的东西，它超越于一切人的生命之上。在《审判》和《城堡》里，神的（在犹太神秘哲学意义上的）这两种表现形式——法庭和仁慈——恐怕就是这样来表现的吧&lt;/em&gt;。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;人是怎样茫然地倾听着外面那个对他关于善与恶的永恒的问题不予作答或是只作最含糊不清的回答的世界，而心灵深处却怎样不可磨灭地埋藏着对那条给我走的、我注定要走的唯一光明的道路的希望。（比较《在法的门前》）&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;《城堡》与《在法的门前》基本上是统一的故事。这里的解释就很有神秘和命运的色彩了，但这里的“被决定的命运“与国家权力的解释我认为并没有太大的区别，在我看来无非是是否存在神秘性，实际上都是个人对于被支配被戏弄而进行反抗的无力与徒劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我想单纯的就“K”的奋斗来说说：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中的人物对“K”所施加的帮助在她们各自的经验上完全不同，也带有她们自己目的的诠释。小说中每个角色的态度都十分真诚，他们以真诚的姿态劝诫、警告主角“K”，和主角说着推心置腹的话语，但话语本身在主角眼中却显得模棱两可——既没有正面回应，也没有直接否定。主角尝试去见证城堡的所有努力都在理清这些话语、行为的过程中被消耗殆尽。对于主角来说，他们嘴里的话只会加重“城堡”的模糊性，弗丽达若即若离的行为，在爱的解释和心机设计的解释下完全不一样了，我要是“K”我也觉得莫名其妙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“K”是卡夫卡的一次尝试，他尝试跳出既定经验的束缚，不像通常的人们一样活在自己的经验里。把自己的自由意志拔高，尝试去看清周围发生的一切，理清整个事件——现实的全景，他相信存在一种真实，这种真实就是所谓“城堡”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《城堡》的抑郁色彩很严重。徒劳感是抑郁情绪中最常见的一种感受，而在小说中，主角无时不刻不在和徒劳感战斗，他的徒劳感来自于对城堡存在的坚信——这没什么，大家都相信城堡存在——但重点在于，城堡的存在不可以（不需要）被言明。这就像人们对真理的诉求，所有人在追求真理，而真理在每个人手上都莫衷一是。而真理的存在不需要被言明，我却能看到如此多各色各样的真理，只会感到徒劳与虚无。这就是问题。“K”追求生活中的某物要真实明晰，而不愿意接受混沌是生活的本质。对普通人来说，这是不需要去思考的。而K作为一个敏感的另类，他目的就是追求到某个至高的观念，但在路途上被形形色色的力量下扯的粉碎。这种至高的追求给人希望，因为它的确存在，但却像芝诺的飞矢，永不可达。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;K的结果是被毁灭，那我们呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;参考：
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/question/47479324/answer/3032861497&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;如何理解卡夫卡的《城堡》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.zhihu.com/question/47479324/answer/114287603&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;关于《城堡》的读书笔记&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>地洞 卡夫卡</title>
        <link>https://oldlay.github.io/p/hole/</link>
        <pubDate>Fri, 20 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://oldlay.github.io/p/hole/</guid>
        <description>&lt;img src="https://oldlay.github.io/p/hole/picture.webp" alt="Featured image of post 地洞 卡夫卡" /&gt;&lt;h2 id=&#34;地洞&#34;&gt;地洞
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果一个人进不了城堡，那么他可以自己为自己去挖一个地洞，城堡是别人的，但他自己挖出来的地洞是自己的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保持恐惧，在恐惧中才有存在感。有恐惧才会获得对这个世界的一种警惕，通过警惕保持距离，在距离之中来确立你和世界的关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;选择地洞不能在一个远离尘嚣的地方，真正安全的地方是最热闹的地方。要在喧嚣中构建独特的自我世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;地洞必须很坚固，来抵御外部世界的侵蚀，但又不能太封闭，还要和世界保持一定的联系。别的动物能感知我，我也能获知别的动物，我在相互的博弈式的生活中保持警惕感。曲曲声是我内心深处的恐惧的回声，我需要这么个曲曲声来获知我的存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不要让任何外人进洞，这是你的一个最私密的世界，是你的一个不兼容于外部世界的一个个人天地。为别人干活总是不开心的，而为自己劳动能获得快乐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;挖洞这件事永远不要完工，要不停的往下做。用一生的时间把挖洞当做一个事业。真正能抵抗外部世界侵蚀的不是这个洞，而是你不停去挖洞的行为，通过为自己劳动去抵抗这个世界的虚无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;解读的太好了，分析的很有结构：
&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV19e4y1A7z2/?spm_id_from=333.1387.upload.video_card.click&amp;amp;vd_source=8cb72dede913f3378fa70379e769bc8b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;卡夫卡《地洞》解读｜六条“地洞”生存法则【周可】_哔哩哔哩_bilibili&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>乡村医生 卡夫卡</title>
        <link>https://oldlay.github.io/p/doctor/</link>
        <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://oldlay.github.io/p/doctor/</guid>
        <description>&lt;img src="https://oldlay.github.io/p/doctor/picture.png" alt="Featured image of post 乡村医生 卡夫卡" /&gt;&lt;h2 id=&#34;乡村医生&#34;&gt;乡村医生
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;卡夫卡的短篇小说都是始于窘迫，终于虚无。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里的虚无就是一种陷入失败主义的无助与徒劳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这部小说是寓言和超寓言的统一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的一个寓言故事的模式是一个事情不断的出错又不断的纠正，最后趋于解体的一个模式。人生的失败不是具体指某一次的失败，而是无数次的失败加希望再失败再加希望的永无止境的总和。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寓言故事关注于理性，一个共识，但超寓言关乎的是非理性，关乎个体的欲望的满足，是私人化的。隐秘的精神关联的私人读者。在这部超寓言中，卡夫卡完成了一次个人欲望的不动声色的表达和释放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;医生代表了超我，是社会责任，作品中的本我是马夫，躲藏起来了。马就是自我的形象，在柏拉图的《斐德罗篇》中将人的灵魂比作一匹马车，车夫，代表着理性，马，代表着欲望，理性主宰着欲望。超我时常主宰着本我，小说开头的窘迫使超我松动，本我的马夫以冒犯的姿态出现，冒犯着女仆。之后本我的马夫将超我的医生和本我的马驱赶出去，超我裹挟着本我上路了 。但在医生就诊的过程中，自我的马不断的提醒医生要赶快回去，自我与超我在这个过程中不断的冲突。之后病人死去，医生陷入虚无，不需要再回家了，因为本我欲望已经得到了替代性的满足。马夫就是本我摆脱了超我和自我的欲望化身，是人的欲望的软着陆，也就是马夫是“我”这个在社会身份医生下想实现但实现不了的欲望，马夫实现了替代性的满足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以最后的结局我理解为超我被本我战胜后所陷入的虚无，理性与欲望不断的纠缠缠斗，最后欲望占了上风，欲望的洪水得以宣泄，却留下了一地虚无， 感觉就是贤者时间。驾着尘世的车，非尘世的马，到处去流浪。超我、本我和自我的和解后，进入了一个流浪的境界，流浪的真相是在欲望实现后的虚无和责任放弃后的自由这两者间了无牵挂，永无止境的漂泊。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
